\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Лана Петросян}
\newcommand{\headauthor}{Петросян}
\setcounter{page}{35}
\title{Эволюция языка в условиях искусственной среды}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}
\input{../../lang_evo_table}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:intro}
Первым вопросом, которым стоит задаться, является вопрос, что же такое язык и эволюция?
Сегодня язык человека является не только средством коммуникации, выражения мыслей, преобразования и передачи информации, язык --- это сложная система, в которой существуют:
\begin{itemize}
	\item логика и правила, то есть он является регулярным;
	\item способность быстро выучить язык, то есть он является выучиваемым;
	\item способность выразить наибольшее количество слов, то есть он является выразительным.
\end{itemize}
«Возникновение человеческого языка было неизбежным результатом эволюции, другого пути просто не было», --- говорит лингвист Светлана Бурлак. С момента образования языка до сегодняшнего дня с ним произошло и продолжают происходить очень много изменений. Языковая эволюция прямо связана с биологической --- в обоих процессах с течением времени происходит естественный отбор.

В нашем мире существует очень много разных языков, и к ним относятся не только языки народов, но и языки животных. В 2009 году группой ученых было проведено исследование о мартышках Кемпбелла. Выяснилось, что у мартышек есть отдельные сигналы или совокупность сигналов, которые они используют для сообщения об опасности. Сигналы их структурированы, зависят от уровня опасности и приближающихся животных. Но по сравнению с человеческим языком, языки животных очень простые. Человеческий язык --- самый развитый; он обладает 16-ю уникальными свойствами, которые вывел американский лингвист Чарльз Хоккет. Люди также могут разговаривать с разной интонацией, что делает человеческий язык особенным. При помощи интонации мы можем передавать много разных смыслов.

Целью эксперимента являлось понять, как происходит процесс эволюции языка.

Была выдвинута гипотеза, что язык в ходе эксперимента эволюционирует.


\section{Ход эксперимента}
\label{sec:exp}
За основу эксперимента был взят «эксперимент», придуманный Александром Бердичевским, который видоизменил ранее проводившийся эксперимент Саймона Кирби и др. [1]. Отличие заключалось в том, что в эксперименте С. Кирби не было коммуникации, в одном поколении участвовал один человек.

\subsection{Подготовка}
Изначально был сгенерирован случайный язык, состоящий из 27 слов, в котором каждое слово соответствовало какой-либо картинке. На картинках изображались геометрические фигуры (квадрат, треугольник или круг) разных цветов (красный, синий или черный) и с разными фактурами (в точку, в полоску или полностью закрашенные).

\subsection{Этап 1}
Двое испытуемых проходили обучение в разных помещениях: на экране показывали по очереди все 27 картинок --- под картинкой показывалось соответствующее этой картинке слово. Затем испытуемые писали тест: к картинке надо было написать соответствующее название. Этот процесс проводился дважды, затем испытуемые проходили повторное третье обучение и переходили к следующему этапу.

\subsection{Этап 2}
Испытуемых приводили в одно помещение и между ними ставилась ширма; испытуемые не знали, кто сидит за ширмой, все звуковые сигналы пресекались --- разговаривать было нельзя.  Перед каждым испытуемым лежали карандаши --- красный, синий, черный, зеленый и желтый. Одному испытуемому показывалась картинка, к которой он должен был написать название. Карточка с названием передавалась второму испытуемому, где он должен был нарисовать картинку, выбрав правильный цвет. Если нарисованная картинка совпадала с той, которая была показана первому испытуемому, то это слово с картинкой переходило в следующее поколение.  Cледующим поколениям также давались 27 слов, которые надо было скоммуницировать, однако выучивали они столько, сколько перешло из предыдущего поколения. По завершении эксперимента испытуемым давали заполнить анкеты.


\section{Наблюдения и результаты}
\label{sec:}
Все результаты исследования были обобщены и представлены в виде таблиц.

\begin{figure}[b]
\centering
\maketablePair[
vaa=lehopa, vab=mawuho, vac=lelema,   vad=mipapo, vae=mawu, vaf=lihopa,%
vba=hopali, vbb=liline, vbc=pale,   vbd=wuhomi, vbe=malilepo, vbf=liho,%
vca=mipa, vcb=holipo, vcc=milipole,   vcd=lima, vce=lelepa, vcf=howu,%
%
vda=pamiwu, vdb=wupopa, vdc=miwapule,   vdd=mihoma, vde=mane, vdf=neho,%
vea=lipo, veb=miami, vec=lenewuwu,   ved=pawupoli, vee=linewu, vef=line,%
vfa=poma, vfb=nene, vfc=poho,   vfd=wubone, vfe=lilepoma, vff=popowu,%
%
vha=wupomapa, vhb=wumipali, vhc=nepapa,   vhd=lepane, vhe=mapohowu, vhf=mapa,%
via=minewumi, vib=pohoma, vic=lili,   vid=popane, vie=nenemiwu, vif=nenele,%
vja=lemali, vjb=papami, vjc=lipo,   vjd=malili, vje=lepapopo, vjf=honewu]{1}{1}
\caption{\label{fig:1} Сгенерированные слова языков альфа и бета}
\end{figure}

Язык Альфа состоял из 27 случайно-сгенерированных слов, поэтому испытуемым было очень сложно договориться. В этих словах не было никаких закономерностей и каждый из испытуемых представлял ту или иную фигуру по-разному. В следствии этого язык вымер. Исследователи повторили эксперимент, создав еще один случайный язык Бета, но он также вымер.

В силу ограниченного времени, исследователи решили видоизменить условия проведения эксперимента. Был сгенерирован новый язык Гамма. Первому поколению давалось шесть случайных слов на обучении и в этом случае они быстрее догадывались, что нужно не запоминать слова, а пытаться договориться друг с другом. «Выполняя задание я старался найти общий язык с партнером», --- из анкеты испытуемого 1 поколения 1 языка Гаммы.


 \begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=malilepo, vbc=,   vbd=, vbe=, vbf=,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=,%
%
vda=mihoma, vdb=, vdc=neho,   vdd=, vde=, vdf=,%
vea=pawupoli, veb=, vec=,   ved=, vee=, vef=,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=, vfe=, vff=,%
%
vha=, vhb=mapohowu, vhc=,   vhd=, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=, vie=, vif=,%
vja=malili, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{1}{2}
\end{figure} 	 	 

Как видно на второй таблице, во второе поколение перешло два слова. Если внимательно посмотреть, то в них можно найти закономерность: слог «pa» означает квадрат; «pu» --- треугольнки; «hu» и «na» --- черный цвет и полное заполнение. Но самое интересное то, что этих двух слов не было в обучении, то есть возможно, что в образовании этих слов присутствовала случайность.


 \begin{figure}[b]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nipahu, vae=nipuhu, vaf=nipohu,%
vba=, vbb=napuhe, vbc=napihe,   vbd=nupahu, vbe=, vbf=,%
vca=napahu, vcb=napuhu, vcc=napihu,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=napohu,%
%
vda=nepahi, vdb=, vdc=,   vdd=nipahe, vde=nipuhi, vdf=nipohi,%
vea=, veb=nupuhi, vec=,   ved=nupahi, vee=napuhi, vef=nupohi,%
vfa=, vfb=, vfc=nepihu,   vfd=, vfe=napuhi, vff=napohi,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nipaho, vhe=nipuho, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=nupuho, vif=nupoho,%
vja=nipahu, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{3.1}{3.2}
\end{figure}

Далее группа исследователей решила, что третье и последующие поколения нужно разделить на две ветки, чтобы была бо̀льшая вероятность того, что язык \textit{не} вымрет. И это решение оказало немаловажные последствия: в поколение 3.1 перешло 10 слов, но следующее поколение полностью уничтожило язык, поэтому исследователи провели повторный эксперимент с другими испытуемыми и дали им те же 10 слов из поколения 3.1. Но и у этого поколения не получилось договориться; в поколении 4.1 перешло только одно слово. Испытуемые из этих поколений, когда рисовали фигуры к картинкам, часто использовали желтые и зеленые карандаши, когда не понимали, что написал партнер, предполагая, что на обучении партнеру давались фигуры и других цветов, что также сбивало испытуемых с толку.

\begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nopahu, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=, vbc=,   vbd=, vbe=nepehu, vbf=nupohu,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=, vce=nopehu, vcf=napohu,%
%
vda=, vdb=, vdc=,   vdd=, vde=nopehe, vdf=,%
vea=, veb=, vec=,   ved=nupahe, vee=nepehe, vef=nupohe,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=napahe, vfe=nopehe, vff=,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nopaho, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=, vif=,%
vja=, vjb=, vjc=nipuha,   vjd=napaho, vje=, vjf=napoho]{4.1}{4.2}
\end{figure}
Если же мы посмотрим на вторую ветку, то видно, как язык эволюционировал: в поколении 3.2 было 20 слов, и в них можно было проследить закономерность. Первый слог обозначал цвет, второй --- фигуру, третий --- заполнение: «ni» --- красный, «nu» --- синий, «na» --- черный; «pa» --- квадрат, «pu» --- треугольник, «po» --- круг; «ho» --- точки, «hi» --- полоски, «hu» --- полная закраска фигуры.


Однако было и одно исключение (как и в нашем языке есть исключения из правил) --- «nipahe» (слог «he» вообще больше нигде не присутствовал).

В поколение 4.2 передалось 15 слов. Это может быть обусловлено тем, что на обучении испытуемые не сумели быстро уловить закономерность. Однако они смогли договориться и придумали несколько новых слогов для обозначения той или иной части фигуры.

 \begin{figure}[b]
\centering
\maketableSingleNowrap[%
vaa=, vab=, vac=napohu,%
vba=, vbb=nepehu, vbc=nepohu,%
vca=, vcb=, vcc=napohu,%
%
vda=, vdb=nopehe, vdc=,%
vea=nepahe, veb=nepehe, vec=nepohe,%
vfa=, vfb=nupehe, vfc=nupohe,%
%
vha=napaho, vhb=napeho, vhc=,%
via=nepaho, vib=nepeho, vic=nepoho,%
vja=nupaho, vjb=, vjc=napoho]{5.2}
\end{figure}

Например, красный стали обозначать как «no», а синий обозначали разными способами: в одних фигурах использовали слог «nu», в других --- «ne», что свидетельствует о том, что испытуемые могли запутаться и в одной ситуации понять друг друга по-разному. Также у поколения 4.2 образовались два омонима: «nopehe» обозначало как красный треугольник в полоску, так и черный треугольник в полоску.

По наблюдениям во время эксперимента испытуемые поколения 5.2 долго не могли договориться и найти общую закономерность. В их языке также можно найти два омонима --- «napohu» означало и красный круг, и черный круг. Тем не менее, уже после 15 картинок они безошибочно разговаривали на языке Гамма до конца эксперимента.

Можно сказать, что гипотеза была подтверждена частично, так как было несколько языков, которые вымерли, и только один, который эволюционировал.

Эксперимент можно упростить, если изначально на обучении показывать не все 27 картинок, а только малую часть из них --- тогда испытуемые не будут путаться из-за большого количества новой информации, а смогут запомнить некоторые слова и скоммуницировать остальные. Также эксперимент можно улучшить, если проводить на протяжении более длительного времени с большим числом поколений. Тогда, имея больше данных, можно сделать более точное исследование.

Исходя из полученных результатов, можно сделать следующие выводы.
\begin{itemize}
	\item произошла самоорганизация --- из языка без каких-либо структур образовался язык, в котором есть закономерность, логика; язык стал регулярным; 
	\item языку могли обучиться следующие поколения --- язык стал выучиваемым;
	\item язык подвергся изменениям --- некоторые слоги исчезли, вместо них появились новые;
	\item изначально в первом поколении существовали слова из двух, трех и четырех слогов, но почти сразу двух- и четырехсложные слова исчезли, поскольку в фигуре, которую показывали испытуемым, было три составляющих, и, используя именно три слога, было легче договориться;
	\item язык эволюционировал подобно эффекту бутылочного горлышка --- первоначально имея большое разнообразие, произошло резкое сокращение, а в дальнейшем восстановление.
\end{itemize}

\textit{«У лингвистов определения языка нет. Слово "определить" --- от слова «предел». Определить --- значит положить пределы, а пределы языка в точности неизвестны», --- Светлана Бурлак.}


 \section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
	\item Kirby, Simon, Hannah Cornish, and Kenny Smith. "\textit{Cumulative cultural evolution in the laboratory: An experimental approach to the origins of structure in human language.}" Proceedings of the National Academy of Sciences (2008).
	\item Светлана Бурлак, \textit{«О неизбежности происхождения человеческого языка»}. \\
	(онлайн, http://polit.ru/article/2008/11/07/lang/, 15 июля 2018 г.)
	\item \textit{Язык.} Академик. (онлайн, \\
	https://dic.academic.ru/dic.nsf/lingvistic/1896/\%D1\%8F\%D0\%B7\%D1\%8B\%D0\%BA, 15 июля 2018 г.)

	\item \textit{Язык.} Гуманитарные Технологии. Аналитический Портал. (онлайн, \\
	http://gtmarket.ru/concepts/7076, 15 июля 2018 г.)
\end{biblist}



\end{document}